林行止: 美國強橫不講理 北京處境如香港

2018年7月11日

美國強橫不講理 北京處境如香港
一、

單純從「貿易戰」着眼，結果將如周一本報社評的結論：「時間相信應站在中國的一邊」，即假以時日，「相信」中國「應該」成為贏家。在中共領導下，國人「凝聚起抵禦外敵、救亡圖存的共同意志，必將取得最後勝利……」眾志成城，中國有足夠「底氣」打贏這場「貿易戰」。

可是，在特朗普登台的一年多來，美國政府在經濟上（和政治上）不按傳統智慧（牌理）出牌，其目的絕非要達成世界大同式的全球化，而在痛擊全方位崛起卻不同道（價值觀及政治信仰有雲泥之別）又有與她平分世界霸業雄圖的中國。因此，當前這場「貿易戰」，肯定不是互徵關稅、誰有較佳耐力便能贏取勝利這麼簡單！

表面上耀武揚威的美國，卻已「渾身是病」。政治「內鬥」甚劇，姑且勿論，經濟線上有待解決的死結甚多。簡單來說，美國以四度量化寬鬆（QE量寬），令二○○八年的金融危機（華爾街海嘯）不致搞垮美國、禍延世界；可是，印鈔票、零利率、「無限量」擴大財赤，治標未治本，是權宜之策，而且這種情況不能無止境持續。

美國如何能夠挽救本國走出經濟困局？鋌而走險，趁武功未廢，發動一場戰爭，也許是次佳的選擇。當然，這場戰爭可以發生在歐洲（北約與俄羅斯較量）或中東（美俄介入的代理人地區性戰火蔓延），但在遠東爆發，才符合美國摧毀已和平崛興中國的計謀（仇中派對北京信誓旦旦「絕不稱霸」的中國怕得要死）。美國對中國把若干南海島礁軍事化、對台灣的軍事威脅升級以至「包庇」北韓等，當然大為不滿，惟在特朗普之前的三屆政府，僅以言文攻擊作回應；特朗普上台後，治世理念迥異，美國千方百計欲以行動打壓中國的圖謀，呼之欲出！

去周美國國務卿蓬佩奧赴北韓敲定「去核」細節，熒幕所見，彼此相見甚歡，當然外人不知美朝負責官員談了什麼和達成什麼協議，惟據蓬佩奧稍後在首爾的說法，他相當滿意此次會談的「進展」；可是，不旋踵北韓便公開指斥美國橫蠻霸道如流氓……對於北韓的突然變臉，相信美國會視之為受北京教唆——有北京幕後全力支持，北韓才敢如此「放肆」！這種揣測頗合「常規」，六月二十七日本欄談及百日內金正恩三度訪京時已有此「預感」，說金正恩突然第三度訪京，「雖令北京臉上有光，惟稍後北韓若提出美國不願聽不想見的要求，北京難免會成為華盛頓指責的對象」。經此一役，美國會如何回應北韓的「辱罵」，很快有分曉，而特朗普懷疑他的「親密朋友近平」從中作梗進而對中國採取更強硬的態度，不難預卜。

二、

綜觀中美兩國策略性發展的後果，對中國似乎較為不利。「世界和平、經濟繁榮」是一句有「普世價值」的口號，在實踐上則大異其趣，以兩年前中國在杭州二十國峰會上揭示的理念，是要帶領世界在自由貿易的基礎上進一步繁榮，這當然是值得讚賞的宏願，但筆者當時已指出沒有軍力為後盾，這種努力將難底於成（二○一六年十月六日本欄有〈自信大國前路崎嶇〉之題〔收《狂人登龍》〕），因為自古（有歷史）以來，軍事先行「理想」後至，已屬必然。

古代帝王都以武力開疆闢土，遠的不說，中世紀以還，沒有數度「十字軍遠征」，天主教只是區域性宗教；打出通商經貿大纛的荷蘭和英國的東印度公司，亦是先軍事（掠奪性鎮壓性）後商貿（逼我國和日本「開埠」的當然亦是堅船利炮）。中國雖然多方面充滿自信，但在軍事上遠遜近數十年來「打遍」天下難逢敵手、實戰經驗豐富的美國（甚至日本亦不把中國放在眼內，這是她有膽強奪釣魚島的根本原因）。印度「南亞分析家」（）周一（九日）有長文〈中國排擠美國（出亞洲）的博弈成功嗎？〉（China's Game Plan to Ease Out US-Suceeding?），冗長乏新意，不過，它指出中國算有遺策，沒料到特朗普如此強蠻不講理出牌帶來巨變。中國看中於一九九二年把蘇比（克）灣軍事基地交還菲律賓後的軍事空隙，即沒有基地美國「干預」南海的軍力有限，因此才有在南海島礁大興土木之舉。顯而易見，中國的盤算周密卻打錯算盤，因為特朗普與其前任動口不動手不同，除了命令太平洋艦隊經常派出艦艇在區內巡弋，還動手「修補」此缺口，據今年四月二十二日《馬尼拉時報》報道，美菲於早一日奠基修建位於呂宋邦平牙（Pompanga）的空軍基地。美國海空軍在區內的活動，目的正在化解中國南海軍事部署對區內「諸小」（大都是美國的附庸）的威脅。值得一提的是，菲總統杜特爾特口頭愛（比「親」更甚）中，惟所行亦是一般「小國」經濟求中國、軍事靠「美帝」之策（和中國簽雙邊經貿協議的國家日多，但她們在政治上均靠攏美國）。何以人人怕「永不稱霸」的中國？北京應深思。

近年中國充分自信、信心滿滿，盼顧自雄，便思「牢牢掌控香港」，事實上，只要北京按本子辦事、體現「一國兩制」精神，並無不妥當；但她自恃已登上世界強國榜，有財有力，便任意推遲、刪改早已寫進《基本法》的民主進程，更數度以內地的一套為香港「釋法」和遂己意DQ不合其意的代議士。此間有識（無力）之士，雖起而反對但終歸無效。京官京意所以在香港如入無人之境，予取予攜，一句話，是相對而言，內地武功蓋港，港人便只有認命聽命……在二十國杭州峰會上中國揭示的理念，絕對有利於世人且符行之數十年的「國際法」，但特朗普一手把之推翻，中國理直氣壯，起而抗爭，卻無人呼應……所以如此，皆因美國滿口核子牙，北京的處境便如面對北京的香港——有理說不清只有迎合其需求才能偷生！

‧中美「貿易戰」預示的悲觀世局

．三之二